\input{preamble}

\begin{document}
    \includecourse

    \section{Calculs pour démarrer}

    \subsection{Orthogonal de $Vect( u ), u = ( a,b ) \in \R^2$}
    \begin{itemize}
        \item Si $u = ( 0,0 )$ alors $Vect( u )^\perp = \set{ 0_{\R^2} }^\perp = \R^2$
        \item Si $u \neq ( 0,0 )$, on peut supposer $a \neq 0$.
        \begin{align*}
            Vect( u )^\perp &= \set{ ( x,y )\in \R^2, ax+by=0 }  \\
                            &= Vect( ( -b,a ) )
        \end{align*}
    \end{itemize}
    
    \subsection{Orthogonal de $Vect( u ), u = ( 5,-6, 7) \in \R^3$}

    Soit $v=( x,y,z )\in \R^3$.
    \begin{align*}
        v \in Vect( u )^\perp \iff& ( u \mid v )=0\\
        \iff& 5x-6y+7z=0\\
        \iff& x=\frac{6}{5}y-\frac{7}{5}z\\
        \iff& v \in Vect( ( 6,5,0 ), ( -7,0,5 ) )
    \end{align*}

    \subsection{}

    \subsubsection{Vérifier que $u_1=( 3,1 ),u_2=( -2,6 )$ forment une base orthogonale de
    $\R^2$}%
    
    $u_1,u_2$ ne sont pas colinéaires. Donc $( u_1,u_2 )$ est une base de $\R^2$.

    Déterminons la matrice de Gram dans $( u_1,u_2 ) : G'$ 
    \begin{align*}
        P = Pass_{( e_1,e_2 )} ( ( u_1,u_2 ) ) &= 
        \begin{pNiceMatrix}
            3 & -2\\
            1 & 6\\
        \end{pNiceMatrix}  \\
        G' &= \transp P I_2 P = \transp P P = 
        \begin{pNiceMatrix}
            3 & 1\\
            -2 & 6\\
        \end{pNiceMatrix}
        \begin{pNiceMatrix}
            3 & -2\\
            1 & 6\\
        \end{pNiceMatrix}  \\
        &= 
        \begin{pNiceMatrix}
            10 & 0\\
            0 & 40\\
        \end{pNiceMatrix}
    \end{align*}
    $G'$ est diagonale inversible, donc $( u_1,u_2 )$ est une base orthogonale.

    \subsubsection{Décomposer $v=( -6,3 )$ dans cette base}%
    
    Décomposons $v=( -6,3 )$ dans $( u_1,u_2 )$

    On cherche $( x,y ) \in \R^2$ tel que $v=x u_1 + yu_2$ 

    Utilisons l'orthogonalité de $( u_1,u_2 )$ :
    \begin{align*}
        \left\{
        \begin{NiceMatrix}
            ( v \mid u_1 ) &= x \times ( u_1 \mid u_1 ) \\
            ( v \mid u_2 ) &= y \times ( u_2\mid u_2 ) 
        \end{NiceMatrix}
        \right.
        \iff& 
        \left\{
        \begin{NiceMatrix}
            x= \frac{( v \mid u_1 )}{( u_1 \mid u_1 )} \\
            y = \frac{( v \mid u_2 )}{( u_2 \mid u_2 )}
        \end{NiceMatrix}
        \right.\\
        \iff& 
        \left\{
        \begin{NiceMatrix}
            x = \frac{-15}{10}\\
            y = \frac{30}{40}
        \end{NiceMatrix}
        \right.
    \end{align*}
    Conclusion : $v=-\frac{3}{2}u_1 + \frac{3}{4}u_2$

    \subsection{}

    \subsubsection{Vérifier que $u_1=( 3,-3,0 ),u_2=( 2,2,-1 ), u_3=( 1,1,4 )$ forment une base orthogonale de
    $\R^3$}

    $u_1,u_2,u_3$ ne sont pas colinéaires. Donc $( u_1,u_2,u_3 )$ est une base de $\R^3$.

    Déterminons la matrice de Gram dans $( u_1,u_2,u_3 ): G'$.
    \begin{align*}
        P &= Pass_{( e_1,e_2,e_3 )}( ( u_1,u_2,u_3 ) ) = 
        \begin{pNiceMatrix}
            3 & 2 & 1\\
            -3 & 2 & 1\\
            0 & -1 & 4
        \end{pNiceMatrix}\\
        G' &= \transp P I_3 P = \transp P P = 
        \begin{pNiceMatrix}
            3 & -3 & 0\\
            2 & 2 & -1\\
            1 & 1 & 4
        \end{pNiceMatrix}
        \begin{pNiceMatrix}
            3 & 2 & 1\\
            -3 & 2 & 1\\
            0 & -1 & 4
        \end{pNiceMatrix}\\
        &= 
        \begin{pNiceMatrix}
            18 & 0 & 0\\
            0 & 9 & 0\\
            0 & 0 & 18
        \end{pNiceMatrix}
    \end{align*}
    $G'$ est diagonale inversible donc $(u_1,u_2,u_3)$ est une base orthogonale.

   \subsubsection{Décomposer $v=( 5,-3,1 )$ dans cette base}%
    
   On cherche $( x,y,z ) \in \R^3$ tel que $v=xu_1+yu_2+zu_3$ 

   Utilisons l'orthogonalité de $( u_1,u_2,u_3 )$ :
   \begin{align*}
       \left\{
       \begin{NiceMatrix}
           ( v \mid u_1 ) &= x \times ( u_1 \mid u_1 ) \\
           ( v \mid u_2 ) &= y \times ( u_2 \mid u_2 ) \\
           ( v \mid u_3 ) &= z \times ( u_3 \mid u_3 ) 
       \end{NiceMatrix}
       \right.
       \iff& 
       \left\{
       \begin{NiceMatrix}
           x = \frac{( v \mid u_1 )}{( u_1 \mid u_1 )}\\
           y = \frac{( v \mid u_2 )}{( u_2 \mid u_2 )}\\
           z = \frac{( v \mid u_3 )}{( u_3 \mid u_3 )}
       \end{NiceMatrix}
       \right.\\
       \iff&
       \left\{
       \begin{NiceMatrix}
           x = \frac{24}{18} = \frac{4}{3}\\
           y = \frac{3}{9}=\frac{1}{3}\\
           z = \frac{6}{18} = \frac{1}{3}
       \end{NiceMatrix}
       \right.
   \end{align*}
   \Conclusion : 
   \begin{align*}
       v = \frac{4}{3} u_1 + \frac{1}{3} u_2 + \frac{1}{3}u_3
   \end{align*}

   \TODO 

   \section{Orthogonalité dans $\R^3$ et déterminant}

   \section{Orthogonalité dans $\R^4$ muni du produit scalaire usuel}

   \subsection{Déterminer une base orthonormée de $F$}

   \subsection{Déterminer une base orthonormée de $G^\perp$}

   Déterminons une base orthonormée de $G$.

   Soit $u \in \R^4$.
   \begin{align*}
       u \in G \iff& 
       \left\{
       \begin{NiceMatrix}
           ( u \mid a ) = 0 \\
           ( u\mid b ) = 0
       \end{NiceMatrix}
       \right.,
       \quad
       \left\{
       \begin{NiceMatrix}
           a = ( 1,1,-1,1 )\\
           b = ( 1,-2,3,-1 )
       \end{NiceMatrix}
       \right.\\
       \iff& u \in \set{ a } ^\perp \cap \set{ b } ^\perp\\
       \iff& u \in \set{ a,b } ^\perp\\
       \iff& u \in Vect( a,b )^\perp
   \end{align*}
   Donc : $G= Vect( a,b )^\perp$

   Donc : $G^\perp = Vect( a,b )^{\perp \perp}$

   $Vect( a,b ) $ est euclidien de dimension 2, donc $Vec( a,b )^{\perp \perp} = Vect( a,b
   )$ (prop 9 page 26)

   Donc : $G^\perp = Vect( a,b )$

   Une base de $G^\perp$ est donc $( a,b )$

    On a : 
    \begin{align*}
        ( a \mid b )=
        \begin{pNiceMatrix}
            1 & 1 & -1 & 1
        \end{pNiceMatrix}
        I_4
        \begin{pNiceMatrix}
            1\\
            -2\\
            3\\
            1
        \end{pNiceMatrix} = -5
    \end{align*}
   Il reste à orthonormaliser la base $( a,b )$

    Posons 
    \begin{align*}
        a' = a, b'=b - \frac{( a \mid b )}{( a \mid a )} \cdot a = b + \frac{5}{4} \cdot a
        = \frac{1}{4} ( 4b+5a ) = \frac{1}{4}( 9,-3,7,1 )
    \end{align*}
    $( a',b' )$ est une base orthonormée de $G^\perp$

    Normalisons  $a'$ et $b'$.

    On pose :
    \begin{align*}
        a'' &= \frac{1}{\norme{ a' }} \cdot a' = \frac{1}{2} \cdot a' = \frac{1}{2} \cdot (
        1,1,-1,1)\\
        b'' &= \frac{1}{\norme{ b' }} \cdot b' = \frac{1}{\sqrt{140}} \cdot ( 9, -3, 7,1 )
    \end{align*}
    $( a'',b'' )$ est une base orthonormée de $G^\perp$

    \section{Orthogonal de l'espace des matrices diagonales}

    \begin{itemize}
        \item Produit scalaire usuel sur $ \M_2( \R ) : \forall M, N \in \M_2( \R ), ( M
            \mid N )= tr( \transp M \times N )$  
    \end{itemize}

    \subsection{Base canonique de $\M_2( \R )$}

    On admet que $( E_{1,1}, E_{1,2}, E_{2,1}, E_{2,2} )$ est la base canonique orthonormé
    de $\M_2( \R )$ où :
    \begin{align*}
        E_{1,1} = 
        \begin{pNiceMatrix}
            1 & 0\\
            0 & 0
        \end{pNiceMatrix}, \ldots
    \end{align*}

    \subsection{Vérifier que $ \mathcal{D}_2( \R )$ est un sous espace de $ \mathcal{M}_2(
    \R)$}
    
    \begin{itemize}
        \item $ \mathcal{D}_2( \R ) \subset \M_2( \R )$
        \item $ \mathcal{D}_2( \R )$ est non vide, en effet $E_{1,1} \in \mathcal{D}_2( \R )$
        \item $ \mathcal{D}_2( \R )$ est stable par combinaisons linéaires :

        Soit $D, G \in \mathcal{D}_2( \R )$ tel que 
        \begin{align*}
            D = 
            \begin{pNiceMatrix}
                x_1 & 0\\
                0 & x_2
            \end{pNiceMatrix}, G =
            \begin{pNiceMatrix}
                y_1 & 0\\
                0 & y_2
            \end{pNiceMatrix}
        \end{align*}
        Soit $\lambda \in \R$.
        \begin{align*}
            \lambda D + G &= 
            \begin{pNiceMatrix}
                \lambda x_1 & 0\\
                0 & \lambda x_2
            \end{pNiceMatrix}
            +
            \begin{pNiceMatrix}
                y_1 & 0\\
                0 & y_2
            \end{pNiceMatrix} \\
            &= 
            \begin{pNiceMatrix}
                \lambda x_1 + y_1 & 0\\
                0 & \lambda x_2 + y_2
            \end{pNiceMatrix}
            \in \mathcal{D}_2( \R )
        \end{align*}
        \Finalement $ \mathcal{D}_2( \R )$ est stable par combinaisons linéaires.
    \end{itemize}
    \Conclusion \ldots

    \subsection{Déterminer l'orthogonal de $ \mathcal{D}_2( \R )$}

    On a $ \mathcal{D}_2( \R ) = Vect( E_{1,1}, E_{2,2} )$

    De plus $ \mathcal{D}_2( \R )$ est de dimension finie.

    Donc $ \mathcal{D}_2( \R ) \oplus \mathcal{D}_2( \R )^\perp = \mathcal{M}_2( \R )$

    Donc $ \mathcal{D}_2( \R )^\perp = Vect( E_{1,2}, E_{2,1} ) = \set{ M \in \M_2( \R ),
    \exists ( a,b ) \in \R^2, M =  \begin{pNiceMatrix} 0 & a\\ b & 0 \end{pNiceMatrix}} $

    \section{Propriétés entre parties orthogonales}

    \subsection{si $F \subset G$ alors $G^\perp \subset F^\perp$}

    Supposons $F \subset G$.

    \begin{itemize}
        \item 

        Soit $x \in G^\perp$.

        $x $ est orthogonal à tout vecteur de $G$.

        Or $F \subset G$.

        Donc $x$ est orthogonal à tout vecteur de $F$ i.e. $x \in F^\perp$
    \end{itemize}
    Donc $G^\perp \subset F^\perp$

    \subsection{$( F+G )^\perp = F^\perp \cap G^\perp$}

     \begin{itemize}
        \item Montrons $( F+G )^\perp \subset F^\perp \cap G^\perp$

        $F \subset F+G$ donc, par  (a) : $( F+G )^\perp \subset F^\perp$

        $G \subset F+G$ donc, par  (a) : $( F+G )^\perp \subset G^\perp$ 

        Donc $( F+G )^\perp \subset F^\perp \cap G^\perp$ 

        \item Montrons $F^\perp \cap G^\perp \subset  ( F+G )^\perp$

        Soit $a \in F^\perp \cap G^\perp$

        Vérifions que $a$ est orthogonal à tout vecteur de $F+G$.

        Soit $b \in F+G$.

        Donc : $\exists ( x,y ) \in F \times G, b=x+y$ 

        Testons : 
        \begin{align*}
            ( a \mid b )&= ( a \mid x+y ) \\
            &= ( \underbrace{a}_{\in F^\perp} \mid x ) + ( \underbrace{a}_{\in G^\perp}
            \mid y ) \\
            &= 0
        \end{align*}
        Donc : $a \in ( F+G )^\perp$

        Donc : $F^\perp \cap G^\perp \subset ( F+G )^\perp$
    \end{itemize}
    \Finalement : $F^\perp \cap G^\perp = ( F+G )^\perp$

    Suite non faite en classe.

    \section{CS pour qu'un espace préhilbertien soit euclidien}

    Non fait en classe.

    \section{Famille de fonctions trigonométriques}

    \subsection{Calcul}

    \begin{align*}
        ( f_0|f_0 ) &= 2\pi\\
        \forall i \in \N^*, ( f_i  \mid f_i ) &= \pi\\
        \forall i, j \in \N, i \neq j \implies ( f_i|f_j ) &= 0\\
        ( g_0|g_0 )&= 0\\
        \forall i \in \N^{*}, ( g_i \mid g_i )&=\pi\\
        \forall i, j \in \N, i\neq j \implies ( g_i|g_j )&=0\\
        \forall i, j \in \N, ( f_i |g_j ) &= 0
    \end{align*}
    Pas le temps de copier les détails.

    \subsection{Déduire que la famille \ldots est orthonormée}

    Par $( a )$, $( f_n )_n \cup ( g_n )_n $ est une famille orthogonale.

    $( f_n )_{n \in \N} \cup ( g_n )_{n \ge 1}$ est libre et orthogonale.

    $\left( \frac{1}{\sqrt{\pi}} \cdot f_0, \frac{1}{\sqrt{\pi}} \cdot f_1, \ldots,
    \frac{1}{\sqrt{\pi}} f_n \right) \cup  \left( \frac{1}{\sqrt{\pi}} \cdot g_n
    \right)_{n\ge 1}$  est orthonormée.

    \subsection{Déduire que toute famille extraite peut être orthonormalisée}

    $( f_n )_{n\ge 0} \cup ( g_n )_{n\ge 1}$ est libre car la famille est orthogonale et
    sans vecteur nul.
    \begin{itemize}
        \item Toute famille extraite de $( f_n )_{n\ge 0}\cup ( g_n )_{n\ge 1}$ est libre
            comme sous famille d'une famille libre
        \item On peut donc appliquer l'algorithme de G.S. pour normaliser cette famille
    \end{itemize}
\end{document}
